\documentclass[a4paper,reqno,11pt]{scrartcl}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsfonts, amssymb, amsmath, amsthm}

\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper,top=1.5cm,bottom=3cm,left=1.8cm,right=1.8cm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{enumerate}

\righthyphenmin=2
%\sloppy

\renewcommand{\le}{\leqslant}
\renewcommand{\ge}{\geqslant}

\newcommand{\rk}{\mathop{\rm rk}\nolimits}
%opening
\author{}

\begin{document}

\section*{Ранг матрицы. Домашнее задание}

\begin{enumerate}

\item Докажите, что $\rk (A_1 + \ldots + A_k) \le \rk A_1 + \ldots + \rk A_k$. 

\textit{Указание}. Воспользуйтесь утв. 2 из листочка с занятия. Если хотите использовать утв. 6, то сначала докажите его.

\item Пусть $A = (a_1 \ldots a_n)$ - строка, $B = (b_1 \ldots b_n)^T$ - столбец. Найдите ранги $AB$ и $BA$ в зависимости от чисел $a_1, \ldots, a_n, b_1, \ldots, b_n$.

\item Пусть $A$ и $B$ - матрицы с одинаковым количеством строк. Докажите, что:
$$
\rk  \begin{pmatrix}
A & B \\
2A & -5B\\
\end{pmatrix}
= \rk A + \rk B.
$$

\textbf{Определение}. Фундаментальной системой решений (ФСР) системы $Ax = 0$ называется набор векторов $x_1, \ldots x_k$, таких что:

- $x_1, \ldots x_k$ - линейно независимы,

- $Ax_i = 0$, т.е. они сами являются решениями,

- любое другое решение $x$ представляется в виде $x = c_1 x_1 + \ldots + c_k x_k$.

\item Вычислите ранг матрицы $A$. Для уравнения $Ax = 0$, найдите ФСР и общий вид решения.

\begin{enumerate}
\item 
$
A = \begin{pmatrix}
0 & 1 & 2 \\
1 & 2 & 3 \\
2 & 3 & 4 \\
\end{pmatrix}
$
\item 
$
A = \begin{pmatrix}
1 & 3 & 0 \\
4 & 12 & 0 \\
2 & 6 & 0 \\
\end{pmatrix}
$
\end{enumerate}

\item Докажите, что решения однородного уравнения $Ax = 0$ образуют подпространство. 

\item Пусть $A$ - матрица размера $m \times n$, $\rk A = r$. Найдите размерность пространства решений уравнения $Ax = 0$. 

\textbf{Определение}. Квадратная матрица называется симметричной, если у нее все $a_{ij } = a_{ji}$ и кососимметричной, если все $a_{ij } = - a_{ji}$.

\textbf{Определение}. Минор матрицы $A$, полученный на пересечении строк $i_1, \ldots, i_k$ и столбцов $j_1, \ldots, j_k$ обозначается 
$A \begin{bmatrix} i_1 & \ldots & i_k \\ j_1 & \ldots & j_k \end{bmatrix}$ .

\item Докажите, что определитель кососимметричной матрицы нечетного порядка всегда равен 0.

\item Докажите, что ранг кососимметрической матрицы - четное число.

\textit{Указание}. Докажите, что если все строки кососимметричной матрицы $M$ выражаются через строки $i_1, \ldots, i_r$, то все миноры порядка $r$ равны $\alpha M\begin{bmatrix} i_1 & \ldots & i_r \\ i_1 & \ldots & i_r \end{bmatrix}$, где $\alpha$ - разные коэффициенты.

\end{enumerate}

\end{document}
